死而不僵TSA

死而不僵TSA
（社福界立法會議員 邵家臻） - 邵家臻

論壇

林鄭月娥曾提出在未完成全面檢討時擱置考BCA，現今卻指完成檢討而社會亦接受，則不需要擱置。資料圖片

要比較，不是同人家比較，而是同自己比較。故此，我們犯不着事事拿林鄭月娥與梁振英比較，認為林鄭月娥作風較受巿民接受，已經不錯。要比較，林鄭月娥應該跟林鄭月娥比較：我說的是，未做特首的林鄭跟做了特首的林鄭比較；「好打得」的林鄭跟「好講得」的林鄭比較。

林鄭月娥昨日出席立法會大會接受議員質詢，我追問她在競選政綱中曾承諾完成全面檢視前會擱置小三TSA，可是在教育局遲遲未交代檢討結果前，TSA已以BCA之名復考，要求特首快人快語，敢做敢認。

林鄭的兩段回應是這樣的：「我當時在政綱中的寫法是──『在未完成全面檢討時擱置考BCA』，但現在正正在做全面檢討，我亦相信檢討可能很快完成，所以如果完成檢討時，有一個適當的看法而社會亦接受，就毋須擱置BCA。」、「政綱是我寫的，每一句我都記得，政綱裏提到『擱置』是在『未完成全面檢討』；現在全面檢討已經進行了一段時間，很快會完成，所以全面檢討是會完成，完成後就着BCA會有一個方向、有一個看法，所以不需要擱置。」

專業意見成屁話

林鄭之高明，在於即使競選時信誓旦旦，但當選後逃之夭夭也能理直氣壯。林鄭的「好講得」，在於將「擱置」一詞玩弄於股掌之中。根據《漢語大詞典》8,930頁，「擱置」的意思是「放在那裏不予過問」。「擱置」就是「擱置」，而不是加上一個前提（未完成全面檢討），然後讓自己左右逢源。

敢問一個有前設的「擱置」，到底是哪門子的「擱置」？林鄭當日在教協舉行的特首選舉論壇言笑晏晏以「檢討前先擱置」作為取悅選委的禮物；今天回想，終於明白林鄭由參選至今，為何堅拒承諾完全取消小三TSA，因為她早有盤算，為TSA留有一手。

面對「好講得」的高手，我們不能不每字咀嚼，稍為「無思」便會跌入「行騙」長官的陷阱。林鄭又說：「我可以承諾我自己會親自關心，但我不能在這裏快人快語，因為我答應在教育的政綱裏是由『專業領航』、『直接聆聽』，所以一定要由專業人士，即教育局裏的專業人士，再加上在這個委員會裏專業的教育界人士提出意見。」

表面看來，「專業領航」是金漆招牌，信心保證，但這些年來，我們看過政府如何「善待」專業──合心水的就是專業，不合心水的就是草莽。何況，有幾多「專業人士」做出許多「反專業」的事？單是一個何君堯，就夠我們敬而遠之了。

「專業領航」固然重要，但「兼聽而不偏聽」同樣重要；學童自殺成風，民間有跨專業組織不斷向政府提出意見，當中包括社工、老師、心理學家，還有學生及家長等持份者，他們試過做問卷、行動、論壇等等，提出如何回應自殺風潮，結果政府「睬你都儍」，專業意見竟成屁話。

教協去年12月發佈的問卷調查，顯示約八成受訪小學老師非常不贊成和不贊成全面復考小三TSA，這又不算是專業意見？教育界立法會議員葉建源就說過，教育局成立的檢討小三TSA委員會根本不具代表性，也沒有收集前線教師意見，一直也只以小修小補TSA為目標。可惜，於政府當局而言，這也不算是專業意見。

所謂的TSA檢討，從來都是「以自己人為本」，林鄭和局方由始至終態度強硬，寧願延續不必要的制度令師生受害，也不願意失去管治威信。如此看來，TSA真是百足之蟲 ，死而不僵。

邵家臻
社福界立法會議員